\documentclass[a4paper,reqno,11pt]{scrartcl}
\usepackage[T1,T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amsfonts, amssymb, amsmath, amsthm}

\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper,top=1.5cm,bottom=3cm,left=1.8cm,right=1.8cm}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{enumerate}

\righthyphenmin=2
%\sloppy

\renewcommand{\le}{\leqslant}
\renewcommand{\ge}{\geqslant}

\newcommand{\Ker}{\mathop{\rm Ker}\nolimits}
\renewcommand{\Im}{\mathop{\rm Im}\nolimits}

%opening
\author{}

\begin{document}

\section*{Билинейные и квадратичные функции}

\textbf{Определение}. Функция $f: V \times V \to \mathbb{R}$ называется билинейной, если:
\begin{enumerate}[1)]
\item $f(x_1 + x_2, y) = f(x_1, y) + f(x_2, y)$,
\item $f(\lambda x, y) = \lambda f(x, y)$,
\item $f(x, y_1 + y_2) = f(x, y_1) + f(x, y_2)$,
\item $f(x, \lambda y) = \lambda f(x, y)$.
\end{enumerate}

\textbf{Определение}. Билинейная функция называется симметричной, если $f(x, y) = f(y, x)$ и кососимметричной, если $f(x, y) = - f(y, x)$.

\textbf{Определение}. Функция $b: V \to \mathbb{R}$ называется квадратичной, если существует билинейная функция $f$ такая, что $b(x) = f(x, x)$ для любого $x \in V$.

\begin{enumerate}

\item Какие из следующий функций являются билинейными:
	\begin{enumerate}[a)]
	\item $f(x, y) = x_1y_1 + 3x_1y_2 - 4x_2y_1 + x_2y_2$ в $\mathbb{R}^2$,
	\item $f(x, y) = x$ в $\mathbb{R}$,
	\item $f(x, y) = (x, y)$ (скалярное произведение в $\mathbb{R}^n$),	
	\item $f(P(x), Q(x)) = \int\limits_0^1 P(x)Q(x) dx$ для многочленов.
	\item $f(u, v) = \int\limits_0^1 u(x)v'(x)dx$ на пространстве непрерывных дифференцируемых функций,
	\item $f(u, v) = \int\limits_0^1 (u(x) + v(x))dx$ на пространстве непрерывных функций.
	
	\end{enumerate}


\item Докажите, что любую билинейную функцию можно представить в виде суммы симметричной и кососимметричной билинейных функций.

\item Докажите, что для любой квадратичной функции $b$ существует единственная симметричная билинейная функция $f$, такая что $b(x) = f(x, x)$.

\item Найдите билинейную функцию, соответствующую квадратичной функции $b(x) = x_1^2 + 5x_1x_2 + 3x_2^2$.

\textbf{Определение}. Матрицей билинейной функции $f$ в базисе $e_1, \ldots, e_n$ называется матрица $B_f$, составленная из $b_{ij} = f(e_i, e_j)$.

\item Найдите матрицу соотвеcтвующую билинейной функции:
	\begin{enumerate}[a)]
	\item $f(x, y) = x_1y_1 + 3x_1y_2 - 4x_2y_1 + x_2y_2$,
	\item $f(x, y) = (x, y)$ (скалярное произведение),
	\item $f(P(x), Q(x)) = \int\limits_0^1 P(x)Q(x) dx$ для многочленов степени $\le 2$.
	\end{enumerate}
\item Как зная координаты векторов $x$ и $y$ и матрицу $B_f$ найти $f(x, y)$?

\item Как изменится матрица $B_f$ при переходе от базиса $e_1, \ldots, e_n$ к базису $e'_1, \ldots, e'_n$ с матрицей перехода $C$?

\item  Докажите, что ненулевую билинейную функцию $b(x, y)$ можно разложить в произведение $b(x, y) = l(x)m(y)$ тогда и только тогда, когда ранг ее матрицы равен 1.

\item Докажите, что ненулевая кососиметричная билинейная функция $b(x, y)$ не раскладывается в произведение $b(x, y) = l(x)m(y)$.

 
\end{enumerate}

\end{document}
